\subsection{Variación de MaxDiff}

\subsubsection{Motivación}

Basándonos en el histograma MaxDiff introducido en \cite{poosala1996}, planteamos una variación que
comparte el objetivo del original: la idea es tener buckets de tamaños parecidos, así como en el
Distribution Steps, pero no permitir que haya rangos excesivamente grandes en cada bin en
particular. De esta forma, se intenta achicar un poco el margen de error para datos que tengan
grandes distancias entre núcleos de valores y así conseguir una estimación más cercana.

En nuestra variación, el estimador recibe dos parámetros: la cantidad de bins original y un número
entre 0 y 1 que usaremos para calcular el rango máximo por cada bucket. Este número sería el
porcentaje de la diferencia máxima de los valores.  Por ejemplo, si tenemos edades entre 0 y 50 y
los parámetros que recibiría el estimador serían 10 y 0.1, entonces las edades se dividirían en 10
bins donde el rango de cada uno no puede ser mayor a $(50 - 0) * 0.1 = 5$ años. Si uno de los rangos
luego de dividir en 10 bins fuera de 2 a 9 años entonces se dividiría en dos nuevos bins, uno de 2 a
7 años y el otro de 7 a 9 años.

Una implementación de MaxDiff distinta a la nuestra que hace análisis más complejos usando la
varianza de los datos puede encontrarse en \cite{lamport2004}.

\subsubsection{Construcción y estructura}

La estructura elegida es similar a las de los iteradores anteriores: dos listas, una con los valores
de comienzo y otra con la cantidad de tuplas en ese bin. A lo largo de la construcción de usan
estructuras auxiliares, que luego no serán tenidas en cuenta al momento de realizar las consultas.

Para armar el estimador se realiza primero una pasada igual a la de Distribution Steps que deja
armados los bins todos con la misma cantidad de tuplas. Pero la estructura en la que se guardan
almacena también cuál es el último valor del bin, para luego calcular si excede al rango o no.

La segunda pasada recorre este array ya armado y divide los rangos que fueran demasiado grandes en
dos bins, uno con el rango máximo (se accede a la base para saber cuántas tuplas corresponden) y
otro se agrega al final de la lista con el rango restante. Dado que se agrega a la lista sobre la
que se está iterando, si ese rango también fuera demasiado grande se hará una nueva división cuando
el enumerable llegue hasta allí.

Por último se ordenan los arrays, ya que el agregado de tuplas durante el ciclo deja los datos
desordenados.

\subsubsection{Pseudocódigo}

\begin{lstlisting}
  maxValue = db.max(this.column)
  minValue = db.min(this.column)
  tupleCount = db.count(this.column)

  step = ((maxValue - minValue) / binCount).ceiling
  this.keys = []
  this.bins = {}

  for i in (0.. binCount):
    next_bin = db.select(this.column).order(this.column).limit(1).offset(i * step)
    this.keys.add(start_value)
    partial_bins.add((next_bin, self.step_tuples))
    partial_start.add(start_value)
    start_value = next_bin
  end

  max_range = (max_value - min_value) * this.entered_percentage
  all_bins = []
  all_keys = []

  # Second run will divide ranges too large into two bins
  for_with_index start in partial_start:
      finish, tuples = partial_bins[index]
      if finish - start > max_range:
          new_bin_start = start + max_range
          new_count = db.count(this.column).where(start <= column < start + max_range - 1)
          all_bins.add(new_count)
          all_keys.add(start)
          # Adding new values at the end to be processed. Will re-sort list later
          partial_bins.add((finish, tuples - new_count))
          partial_start.add(new_bin_start)
      else:
          all_bins.add(tuples)
          all_keys.add(start)

  this.bins = sort(this.bins, with_order_from=this.keys)
  this.keys = sort(this.keys)
\end{lstlisting}

\subsubsection{Consultas}

Las consultas se hacen igual que en los otros estimadores: se busca cuáles son los bins en los que
se haya el valor buscado y se suma la cantidad de tuplas estimadas para cada uno, dividiéndolo por
el total para obtener el porcentaje.
